\aauthor[]{Деменцова Эмилия}

\ttitle{СЛОВО ЕСТЬ ПОСТУПОК}
В начале было слово. И был поступок. И еще слова. И дела. И было молчание.

Свобода слова --- свобода выбора слов. Слово подчинено языку. Мы, овладевая языком, думаем, что подчиняем себе слово. Слово подчиняет нас чаще: опрометчиво сказанное, необдуманно данное. Слово --- долг, который нельзя вернуть. Так и умрешь банкротом, не расплатившись за слова поступками.

Между словом и поступком --- лазейка --- воля. В слове можно проявить волю, с ним можно даже вольничать, поступок тоже акт свободной воли, слову часто не подчиненный. Как порой за словом нет мысли, так и после него --- нет поступка. <<Сказано --- сделано>> --- между ними черта, но часто нет прямой связи. Связь слово в слово, слово за слово вьется, плутает, <<слово ест поступок>>. <<Слова, слова, слова>> --- они обесцениваются, укорачиваются на величину поступка. Словами все чаще поступаются. Меньше поступают, следуя слову. Даже своему. А когда-то чужое, отчаянное <<В атаку!>> поднимало и вело в бой. Мысль о смерти не перевешивала эти простые слова. Или дан приказ, и вот уже, как по схеме: <<Слово --- Есть! --- Поступок>>. Может быть, и героический.

Слова нарекают, изрекают, обрекают… Мысли обличены в слова. Слова имеют лица людей. Люди обращают мысли в слова. Обрекают (обречают) их. И себя обрекают.

Слово --- не только единица языка, это и человеческая единица. Говорят, написанных и высказанных слов не вырубить топором. Но как часто этот топор рубил головы высказавших, написавших, повторивших… Во все века за слова казнили, ссылали, травили, уничтожали. Сжигали и слова, и людей слова. Одни слова меняли на другие, например, на такие, как <<расстрелять>>. Одно слово, а за ним --- поступок. С пороком в сердце.

Мы мыслим словами. Мы редко думаем о словах. Нам демонстрируют последствия необдуманных слов. Последствия необдуманных последствий слов.

Нынче тоже любят бессловесных. И даже руки им подают. Говорящих меньше, оттого они вынуждены кричать. Их обеззвучивают, заглушают. Они бьют словом. Их просто бьют. Они втолковывают, а их толкают, заталкивают, толкут за их поступки или переступают.

Слово может быть условным. Пустое слово. Словом можно поставить условие. Подкрепив его делом, условие можно создать. Можно приводить слова в порядок или к порядку. Страх слова, лишение слова, слово как проступок --- это знакомо. Памятно. Об этом иногда напоминают.

Слово --- дар. И дар слова --- во имя и для жизни. Человек смертен, а слово живет. И будет жить: искажаться, забываться, возрождаться. Хранить слово --- это поступок.

Обычные, простые слова бессмертны. Они привычны, затерты, но магия их сильна. <<Я тебя люблю>> --- три простых слова. А ведь часто на всю жизнь и долее. А где-нибудь на Востоке скажет муж надоевшей жене <<талак, талак, талак>>, и вот уже слово их развело. И юридически, и по жизни. Поступок совершен в момент произнесения слова. Да, слово есть поступок.

Слово ловит. Оно вымогает наше согласие совершить или не совершить поступок. Мы порой согласовываем. Согласование и согласие. Русский язык во всей красе. Процесс и результат. Неопределенное и определенно выраженное. Согласование не всегда приводит к согласию, а согласие порой получают без всякого согласования. И то и то неокончательно, ибо всегда можно передумать или тщетно, увы, затратить силы. Согласование ассоциируется с бюрократией, цензурой, валидолом (вне зависимости от итога). Согласие же как-то романтичнее, с кольцами, улыбками, облегченным выдохом. Хотя, если оно молчаливое, то это обязательно что-то недоброе. Соучастие преступное, но под таковое не подпадающее. Трибуналы, приговоры, косвенные жертвы. Неосуществленная возможность предотвратить.

Слово --- это дело: профессия, долг, призвание, необходимость. Слово и дело должны быть рядом. Если это не <<слово и дело государево>>, как назывались в России XVII века доносы о государственных преступлениях. И если порой не верим на слово, то остается верить в слово. Верить и быть верным. Не бросаться словами, не глотать их, не пустословить. Беречь не только содержание, смысл слова, но и его форму. Ошибки искажают не только слова, но и нас, а нам ведь <<не дано предугадать…>>

Нужно славословить. Не восторженно восторгаться, а славить слово. Пусть порой оценивать, но всегда ценить. И именно поэтому понимать, что иногда слова не нужны. Нужен поступок. Без предисловий. И молчание может быть поступком. <<Кому --- прологом, а кому --- эпилогом>>.

И последнее. Помянут все равно словом.

\ttitle{ВЫХОДКА}
\epigraph{<<Не выходи из комнаты,\\не совершай ошибку>>.}{И. Бродский}

Ничего не выходит в выходной. За что ни возьмись.

Взялся за карандаш. Туго.

За бедро любимой. Глухо.

За ум. Когда такое было?

Даже из себя выйти не получалось.

Нет выхода изнутри.

И внутри объявлением <<Нет выхода!>>.

Снаружи --- то же и о том же. Призывают.

<<Выхода нет!>>, --- за это или против, надо выйти на улицу.

Тем более выходной.

Не выходило из головы.

Чтоб не завыть вышел.

Из комнаты. Из квартиры. Из лифта. Из подъезда. Со двора. Из арки. Из берегов. Из колеи. В народ. С честью. Вышел из гущи, орущей. За рамки металлоискателя и закона. Из повиновения. Из-под опеки.

Но не выходило. Не выходило из головы.

Вышел из строя. Из боя. Обманом вышел. Боком. Сухим из воды.

Вышел из положения, а затем в эфир. Про то, как вышел из народа в люди. На свет и в свет.

Вышел из гоголевской шинели в чиновники и как-то сразу из долгов, хотя чином не вышел.

Годы вышли. Вышел из возраста. Из моды. В тираж. В отставку. На пенсию. Оттуда из иллюзий, из роли, из игры выходил, но некому было в\'{ы}ходить.

Ушел и весь вышел.

Ушел из жизни и не вернулся.

Так вышло.