\aauthor{Губина Валерия}

\ttitle{СТАТУЯ}
Сусальным золотом покрытые, алым бархатом обнесенные стояли пейзажи. Деревья, деревья, деревья. Тропинки, скамейки, ручьи. Осень. Красиво, не спорю. Но меня никогда особо не интересовала живопись. Особенно после того, как Саша стал преподавать.

Преподавал Саша в мастерской своей матери уже около года. За это время он стал просто невыносимым. Он все время оценивал. Оценивал рекламные вывески. Оценивал оформление меню в кафе. Обои. Ошейник собаки. Рисунки на полях. Но я не перестала приходить в мастерскую и просто смотреть. Раз мазок. Два мазок. Капля желтого на красном. Синие разводы. Бессодержательный разговор. Кружка с разбитой ручкой и кофе, растворимый, без сахара, горький. Саша рисует. Нет. Саша пишет. Молча, нервно, не обращая внимания на меня. Поглощенный солнечным светом. Рыжие волосы как огонь. Прикоснись --- обожжешься.

Будь на его месте кто-нибудь другой --- было бы неловко. Сразу вопрос --- зачем приходишь. А так как здесь он --- все равно. Можешь приходить. Можешь не приходить. Можешь умереть. Только не на холстах. И не загораживай свет. Или загороди. Но так, как я скажу. И стой несколько веков, пока дым не рассеется и я не смогу запечатлеть мгновение. Тридцать часов пишу мгновение. Сотни лет на один миг.

Я просто смотрю. Вокруг картины, а сегодня --- статуя. Дерево. Сразу не поймешь, что девушка. Но только увидишь --- забыть не сможешь. Изгибы. Нежная. Полуоткрытый рот --- словно дышать пытается. Я никогда не видела деревянных и таких живых.

Саша не по скульптуре. Он вообще узкий. Пейзаж. Еще можно натюрморт. Портрет --- скорее тебя заколет, чем напишет. Чья? Друга. Подарил? Проиграл. Почему не на деньги? Молодой художник, откуда деньги-то? Стереотип.

Красивая. Знаю. Отвлекаю? Да. Бесишься? Бесился бы --- узнала. Да.

Я пойду.

…

Пока.\\

Я не приходила в мастерскую несколько дней. Была занята. Осень медленно переходила в ту самую противную фазу, где под ногами каша, а над головой саван. Солнца нет, настроения нет, стихов нет, денег нет. Жизнь студента в одном предложении. Полагаться на стипендию --- умереть от голода. Опять писать сочинения за школьников. Введение, основная часть, заключение. Обратимся к тексту писателя… Основная идея автора заключается в том, что… Как видим, автор затрагивает важную проблему…

Привяжется --- месяц не смогу нормально писать. Саша говорит, что я как губка все впитываю. Хотя он редко со мной говорит. Все больше на автоответчике: да, угу, да, наверное.

Вопрос: я правда была занята? Лжешь. И мне, и богам лжешь. Откуда это?

Дверка у мастерской старенькая, железная, холодная. К стене прислонились чьи-то картины. Раз пейзаж, два пейзаж. Один знакомый. Зеленая мурава, а в ней утопает ручей. Вода холодная, ледовая. Птицы повсюду, и солнце сквозь листву. Кто-то скосил траву, и пахнет свежим соком. Зеленый запах. Свежий. Я помню этот пейзаж. Сама же место показала. Сокровенное, дорогое. В нем вся моя тишина прячется.

Я взяла картину и спрятала в сумку.

Саша сидел на полу. Обросший как йети. Рыжий великан с тонкими пальцами. Забавное зрелище. Посередине --- статуя. Все та же не Афродита. У ее ног --- цветы. Лилии и ландыши. Где достал? Искусственные.

Я подошла и взяла их в охапку. Неприятное ощущение от пластика.

Саша не шелохнулся. Глаза пустые. Вся зелень вытекла. Побагровели веки, и щеки красным. Болен. Не ест. Тут сидит.

Положи на место. Нет. Положи. Искусственные цветы для могил: ты ее хоронишь что ли? Нет. Тогда не нужны тебе, лилий хватит. Хорошо, ты права.

Хотела сказать что-то. Не придумала что. Болен, сбредил, лихорадка. Здоров, влюбился, художник. Жалкое зрелище. Он или я? Снова вопрос.

Села рядом. Картин не осталось. Пусто. Хочется обнять, пожалеть. Алые кудри полыхают --- обожгусь --- умру. Это студия его матери. Пусть разбирается. Кормит, поит, обнимает. Встаю. Ухожу.

Даже взглядом не провожает.

Сидела дома дней пять, пока не закончилась еда. Если бы в моем холодильнике повесилась мышь, я бы ее пожарила. Можно с перцем и уксусом. Есть еще помидор. Он скоро тоже приобретет сознание, можно будет считать за дичь. Или это домашнее животное?

Стихи не идут, а я иду. В магазин за едой. Надо продержаться еще две недели и домой. Там тепло, там безопасно, там я добрая почти всегда. Там не поранишься об осколки собственного сердца. Лирика. Скучно.

Я становлюсь подростком, если не кормить. Надо сделать для будущего мужа инструкцию. Как для холодильника. В меня еды примерно столько же поместится. Вопрос: где взять мужа? Можно получить в подарок при покупке второй плиты. Другой вопрос: где взять деньги на первую? Однажды люди поймут мой юмор, но сначала нужно понять его самой.

Ноги идут сами, ведут к мастерской. Однажды я отрежу их и съем. Угощу оживший помидор. Он станет моим мужем. От голода можно сойти с ума, осталось только понять, когда я перейду грань своего обычного сумасшествия.

Старая дверь, картин рядом нет. Тот пейзаж я повесила у себя, смотреть на него больно, но боль бывает даже приятной, это как есть огненный перец и плакать от удовольствия, сжигая язык и желудок. Однажды я сожгу и пейзаж, но для этого надо его снять, а я подойти боюсь, за ним паук. Большой, ноги тонкие, тушка жирная, его тоже можно съесть, но только бы он меня не съел. Сейчас они дома с помидором размышляют, как съесть меня. Надо зарезать помидор. А паука надо туфлей.

В мастерской тихо, только вот солнце садится, и свет его на полу спит, рдеясь, как маленькая свинка в ожидании гарнира. Саша в углу, а рядом с ним девушка.

Саша в углу, а рядом с ним девушка.

Саша в углу, а рядом с ним статуя сидит, кожа человеческая, волосы человеческие, голос нечеловеческий, нежный, красивый, как у сирен в моих снах.

Я закрываю дверь и ухожу есть в ближайшую закусочную, потому что настолько сумасшедшей я точно не была.

Вечером, когда совсем темно, и ноги в кашу, и голова в кашу, и душа в кашу, прихожу домой. Помидору голову с плеч. Пауку по голове туфлей. Не расплескать коричневую жидкость в стеклянной бутылке, иначе точно в слезы, точно в ад и забытье.

Саша звонит. Привет. Привет. (От страха и неожиданности речь нормальная, язык не мешает зубам, мысли не трогают душу). Как дела? Нормально. Ты сегодня видела ее? Да. Красивая? Почти богиня. Это статуя. Я поняла. Знаешь, как? Все равно.

Тишина.

Положила трубку.

Положила бутылку.

Сняла пейзаж.

Вгрызлась в него когтями, которых нет.

Заплакала.

Знаешь, как? Больно.

Осталось продержаться две недели. Первая любовь на то и первая, что умирает до тебя.

Четырнадцать, тринадцать, десять, восемь, три дня. Билет есть, денег нет, мысли --- вон, спать хочу. Стихи не пишу. Учеба --- в родном городе. Халява --- приди. Любовь --- сдохни. Пейзаж сожгла, фотографий нет, ничего нет, даже пряди волос. Питер горит, мосты разлучаются, гитара стоит в углу.

\begin{verse}
Наши имена сотрут,\\
Песни, стихи зачтут\\
До дыр. Дотла\\
Сожгут.\\
Наши слова умрут.\\!
\end{verse}

Я снова подросток, хотя и сытая. Наверное, первая любовь должна быть либо несчастной, либо навек, но это скучно, а я подросток и хочу выделиться. Осталось убить в себе подростка, для этого нужен автомат, потому что нож после помидора я так и не вымыла, томатная кровь на нем превратилась в разумную плесень, которая скоро объявит на меня охоту. Восемь ножек паука зажили самостоятельной жизнью, потому что паука укусил дождевой червь, и теперь из его частей восстанавливается целое. Не уверена, что у червей есть зубы, но биология не единственное мое слабое место.

Кто-то стучится в дверь, я пытаюсь спрятаться, но потом вспоминаю, что из взрослых дома только я, потому приходится открывать. За дверью --- дух, призрак, галлюцинация, статуя, богиня. Освещает мой дом, на этом можно было бы экономить электричество, но не думаю, что за аренду снизят, потому плевать. Нежность, грация входят в мое жилище, со слезами и соплями падают на плечо. Любимую футболку нужно будет сжечь. Сжигаю слишком часто, надо экономить на спичках.

\begin{verse}
Нас разведет, нас развеет\\
Времени ход.\\
Гранатовый крестик --- мой амулет\\
Со страниц <<Вешних вод>>.\\!

Утонуть, заблудиться в них ---\\
Не спастись.\\
Перед вечностью всяк смех тих ---\\
Так смирись.\\!
\end{verse}

Девушка прекрасна, но говорит с трудом. Язык учила долго: благословление матери Афродиты бессильно против русских столпов. Соляной. Александрийский. Наполеонов. Мои стихи ей не понравятся --- греческому языку чужое. Нужно больше гласных и без рифмы. Строки длиннее, следи за слогами. Вопрос: как она нашла мой дом?

Говорит долго, всхлипывает. Лицо милейшее, почти не покраснела. Носик не греческий, пуговкой, наверное, ошибка. Волосы мягкие, шелковые, словно длинношерстого кролика глажу. Что говорит --- кто его знает. Но говорит очаровательно. Голос --- дивной красоты, даже не издеваясь. Кожа мягкая, немного блестит на щеках. Ресницы густые, мокрые, слиплись. Если бы все девушки так плакали --- миру конец. Обезвоживание. Сразу. Все запасы пресной воды на преображение. Интересно, если постоянно плакать, нужно в туалет ходить?

Успокоилась. Что-то про любовь. Кто-то холодный. Кончился жар. Либо она кузнец, либо ее разлюбили. Саша может. Он художник. Он так видит. Красота надоедает, он скучает, начинает рвать и выбрасывать. Говорила --- о его кудри обжигаются до смерти. Дотла. А я гореть не хотела, да и не сгорю никогда.

Руки у нее холодные, но дыхание теплое. Дышит глубоко, прямо на мое сердце. Сама бы влюбилась в нее, если бы не прививка. Сашавивка.

Дыхание становится все реже и реже. Зачем ко мне пришла? Сказал. Кто? Он. Зачем? Скучно. Без меня? Со мной. И тебя послал за мной? Да. И ты пошла? Да. Дура? Люблю. Умираешь? Умру. Статуей была? Да. Как человеком стала? Любовь. Чья? (Молчание).

Тянет за рукав за собой. Слабая. Я рывком на себя и в дом. На диван. Потом за чаем. Глазищи огромные на меня вылупила, словно боялась, что я нападу.  В таком бреду и не такое сделаешь. Выпила рюмки две. Ей --- чай. Сама к моему потянулась, да такая от такого сразу в гроб. Сложно с ней говорить, да с собою не проще. Мысли путаются. Статуя. Живая. У меня дома.

Любит его.

Зовут как?

Молчит. Моргает. Ресницы-крылья, взмах-взмах. Черные крылья, вороньи. Душу выклюет. Дотла сожжет, да только он быстрее и сам сгорит, и другого спалит. Не коснулась кудрей --- живая еще. Раз запах их почуешь, раз забудешься --- конец.

Пальцы ее еще холодней стали. Я подхожу близко, касаюсь шеи. Отшатнулась от меня, боится как огня. Пальцы мои холодом кожи своей обожгла. Да только дерево --- теплое. Как же может оно холодным стать?

Раз шаг назад сделала, два. Упала на диван и застыла. Белая стала, каменная. Змейки-трещинки, как ночь черные, расползаются по телу ее и смыкаются в поцелуе на лице. Раскололась, разбилась статуя. Дерево живое в пыль.

Ужас сковал меня. Телефон. Трубку беру, а сама тоже как каменная.

У тебя она? Да. Привезешь. Что? Статую. Осколки, пыль?! (Мои слезы смешиваются с его молчанием, и холодно становится, так что сразу пытаешься вспомнить, какой голос у него --- низкий голос, бархатный, словно только проснулся, с хрипотцой). Хорошо, приезжай одна. Нет. Почему? Холодно. У нас тепло. Три дня осталось. Двух хватит.

\begin{verse}
Страшно в огне сгореть, страшно разбиться,\\
Сгнить, превратиться в труху.\\
Но что так влекло тебя, глупая птица?\\
Спросили меня наверху.\\!
\end{verse}

Тело ее --- камень --- зарыла в саду. Сама положила в карман билет. Три дня. Надо прожить всего три дня. Дома мама, пироги, учеба. Скоро работа будет, нормальная. Снова писать начну. О веселом, о добром. Сказками займусь, переводить начну. И греческий выучу. Буду салаты делать, столько томатов съем, что красной стану. Заведу паука в террариуме. Замуж выйду. Найду за кого.

Билеты в кармане. Мысли --- в голове. Ноги --- к мастерской.
