\aauthor{Пальванова Елена}

\ttitle{НАУКА --- СЛОЖНАЯ ШТУКА}
Миша постучал в дверь с табличкой <<Бюро волшебных услуг>> и, не дожидаясь ответа, зашел в кабинет.

--- Добрый день.

Фея Фая на миг оторвалась от огромной толстой книжки, и из ее груди вырвался тяжкий вздох.

--- А, это ты…

--- Я хотел сказать тебе и фее Вивее спасибо, что помогли так быстро вылечить перелом… --- начал было Миша и замолчал, заметив, что вид у Фаи самый трагический. --- Что-то случилось?

Фая вздохнула еще раз и скорбно посмотрела ему в глаза.

--- Случилось, --- и, выдержав драматическую паузу, пояснила. --- Сессия.

--- А, ясно, --- Миша сразу успокоился. А то он уже испугался, что произошло что-то действительно серьезное. --- Ну, тогда не буду мешать. Пока. Удачи.

Он уже выходил за дверь, когда его остановил унылый голосок Фаи.

--- Да тут уж мешай-не мешай…

Миша понял, что уйти на такой ноте будет нехорошо, и, решив выказать больше сострадания, вернулся обратно.

--- А экзамен-то когда?

--- Завтра, --- все так же уныло откликнулась юная волшебница.

--- Ты билеты хоть выучить успела?

--- Половину, --- Фая опять вздохнула. Судя по регулярности и глубине вздохов, она вполне смогла бы подрабатывать насосом.

Миша был опытным студентом, учился уже на последнем курсе. Поэтому он сразу подумал, что напрасно Фая так расстраивается. Половина --- это уже неплохо. Сейчас у Фаи как минимум пятьдесят процентов вероятности сдать экзамен. И потом, еще есть время на подготовку: целых полдня.

На всякий случай он уточнил:

--- Половина --- это сколько? Десять из двадцати или пятьдесят из ста?

--- Половина --- это половина первого билета, --- внесла ясность Фая и сокрушенно добавила, --- Из пятидесяти.

--- Ого! --- впечатлился Миша. --- А почему так мало?

В этот момент Фаю как будто прорвало. Фея резко отшвырнула книжку. Та упала на пол с громким <<ба-бах!>>, но звук удара заглушили истерические вопли Фаи:

--- Потому что я ничего не понимаю! Ничего! Ничего! Ничего!!! --- на каждом <<ничего>> фея ударяла ладонью по столешнице, как будто пытаясь прихлопнуть муху. Наваленные на столе папки, гадальные карты, карандаши и волшебные палочки всякий раз подпрыгивали. Миша, поколебавшись, незаметно отодвинул волшебные палочки подальше от Фаи: мало ли что впавшей в истерику фее в голову взбредет. Еще превратит его в лягушку --- расколдовывайся потом…

В этот момент Фае, видимо, надоело колотить стол, поэтому она закрыла лицо руками и по-детски заревела.

Миша нерешительно потоптался на месте и, присев на соседний стул, неловко погладил фею по голове.

--- Этот первый курс ужасно сло-о-ожны-ы-ый, --- прорыдала Фая, явно вдохновленная его сочувствием.

--- Ну, не плачь, не плачь, --- пробормотал Миша, нервно поглядывая на часы.

Вообще-то он зашел всего на пару минут, чтобы сказать спасибо. А так у него на этот день была целая куча планов. Утешение нерадивой феи-двоечницы в них не входило. Но бросить Фаю в такой момент было уж совсем нехорошо. Надо ее как-нибудь подбодрить… совет какой-нибудь дать…

--- Знаешь, я всегда учил билеты по лекциям. У тебя есть лекции?

--- Нет, --- всхлипнула Фая. --- Я на лекции не ходила. Все равно я там ничего не понима-а-а-а-ю-ю-ю…

Интересно, это предмет настолько сложный или Фая такая бестолковая? Миша нагнулся и поднял с пола изрядно потрепанную книгу --- видимо, ей уже не в первый раз доставалось. На обложке большими буквами значилось: <<А. М. Лунин. Основы теоретической магии. Учебник для студентов вузов>>.

--- И вот этот предмет ты прогуливала?! --- вспомнив, как в детстве грезил о Хогвартсе, резко возмутился Миша. Фая от неожиданности даже реветь перестала. --- Это же самое интересное, что только может быть! Да ты хоть представляешь, сколько людей были бы счастливы учиться волшебству? Тебе достался такой шанс, а ты не ценишь!

--- Думаешь, это так легко? --- Фая по инерции всхлипнула и обиженно размазала слезы по лицу. --- Сам попробуй.

--- И попробую, --- заявил Миша.

Фая сразу же заулыбалась.

--- Отлично! Заодно и мне поможешь. Держи, --- она с готовностью подсунула Мише листок со списком билетов. --- Первый вопрос: <<Определение магии. Магические методы и методики>>.

В глубине души Миша понимал, что согласился помочь не столько из желания выручить фею, сколько из любопытства. Он с детства мечтал научиться колдовать, хотя бы чуть-чуть. Миша скинул куртку и открыл книгу на первой странице.

--- Ну вот, тут же все написано! Читай определение, --- он тыкнул пальцем в нужную строчку и с выражением продекламировал. --- Магия --- суть невещественная эстенция, образующая единый пространственно-энергетический континуум, рассматриваемая в рамках парадигмы эзотерическо-рацентного хронотопа.

Дочитывал предложение Миша куда менее уверенным тоном. Уж больно путано оно звучало. Пришлось повторить определение еще пару раз, про себя. Фея преданно смотрела на него, явно ожидая, что Миша сейчас все ей растолкует.

--- Ну… в принципе… понятно… --- протянул Миша. --- Только надо знать, что такое эстенция, хронотоп и  рацентный. Ты же знаешь, правда?

Фея помотала головой.

--- Ну, тогда придется смотреть в словаре, --- вздохнул Миша. --- У тебя словарь какой-нибудь специальный есть?

--- Сейчас поищу, --- Фея подошла к внушительному книжному шкафу.

На поиски словаря ушло минут двадцать. Наконец он обнаружился на одной из полок. Он был огромным, еще больше, чем <<Теоретическая магия>>. Миша не привык пользоваться словарями: обычно он предпочитал интернет. Но поскольку чародейское сообщество не спешило выкладывать свои ценные знания во Всемирную сеть, пришлось действовать дедовским способом.

Миша начал листать словарь.

--- Так… э… э… эвдемонизм… не то… эйдетика… экзорцизм… вот, нашел! --- и Миша зачитал определение. --- Эстенция --- окказиональная акциденция, развивающаяся в системе координат бесконечной реляционной материи, --- он помолчал, переваривая прочитанное, и повернулся к фее. --- Ты чего-нибудь поняла?

Фая в ответ недоумевающе похлопала голубыми глазками. Миша вздохнул. Вожделенные занятия магией проходили совершенно не так, как он рассчитывал, но он твердо решил не унывать и не опускать руки.

--- Надо посмотреть, что такое акциденция и реляционный. Тогда все встанет на свои места, --- нарочито бодро заявил он. --- Где у нас тут <<а>>? --- он снова принялся листать словарь. --- А тут вообще нет слов на <<а>>, --- наконец изумленно заключил он. --- Это что, такая особенность магических словарей?

--- Нет, --- помотала головой фея. --- Просто это третий том, а твою акциденцию надо искать в первом.

--- Вообще-то она не моя, а твоя, --- проворчал Миша. --- Где первый том?

--- Где-то там, --- Фая кивнула на шкаф.

Миша окинул его оценивающим взглядом. Снова копаться на полках не хотелось, поэтому он принял соломоново решение:

--- Ну ладно, давай сначала просто посмотрим учебник. Может, и без определения разберемся.

Фая согласно закивала: кажется, ей было все равно, как именно Миша будет разбираться. Главное, чтобы в итоге разобрался, а потом все ей объяснил.

Миша снова достал учебник и начал читать вслух с того места, на котором остановился:

--- …рацентного хронотопа. Магии присущ ряд онтологических характеристик, обеспечивающих ее прагматическую и интенциональную направленность. Конституэнтами магии являются структурные уровни, экстраполяция которых подразумевает переход с оси формальной структуризации на ось… --- оборвав себя на полуслове, Миша начал пролистывать учебник. --- Тут что, все вот в таком стиле написано?!

--- Ну да. Все, --- Фая снова погрустнела. --- Говорю же, теория магии --- предмет совершенно невразумительный!

--- Это не предмет невразумительный, а учебник, --- строго поправил Миша. Ему даже стало обидно, что Фая так пренебрежительно отзывается о волшебстве. В конце концов, кто из них двоих фея?! --- Еще какие-нибудь книги по этой теме есть?

--- Вроде да, --- оживилась Фая. --- Где-то был журнал со статьей некой Осининой.

--- Тащи! --- скомандовал Миша.

Фая, снова порывшись на книжной полке, достала толстый научный журнал.

--- Ну вот! --- Миша, приободрившись, потер руки.

Теперь понятно, почему Фая столько времени промучилась с билетами. С этим учебником сам черт ногу сломит! Но уж теперь-то дело пойдет. И как Фая сама не догадалась поискать другой источник информации?

--- Итак, внимание! --- найдя нужную страницу, торжественно провозгласил Миша и стал читать. --- Чтобы постигнуть сущность магии, необходимо дать ей определение. Магия --- суть невещественная эстенция, образующая единый пространственно-энергетический континуум, рассматриваемая в рамках парадигмы эзотерическо-рацентного хронотопа. Магии присущ ряд онтологических характеристик, обеспечивающих ее прагматическую… Подожди-ка… --- он быстро схватил учебник и сверил два текста. --- Тут дальше все то же самое, что у этого Лунина, слово в слово!

--- Действительно, --- пригорюнилась Фая. --- И что же делать?

--- Даже интересно, кто у кого списал… --- задумчиво пробормотал Миша. --- Слушай, у тебя же есть друзья-однокурсники, которые ходили на лекции? Попроси кого-нибудь из них сделать фото тетради и прислать тебе.

--- Уже просила, --- Фая опять тяжело вздохнула и достала планшет. --- Только у моей подруги такой почерк, что я его разбираю с большим трудом.

--- Уж лучше почерк разбирать, чем этот учебник, --- справедливо возразил Миша.

Вот Фая глупая, с досадой думал он, пока фея искала нужное фото. И надо было ей лекции прогуливать? Ну и пусть теперь мучается. В следующий раз умнее будет.

Наконец фея отыскала фотографию первой лекции. Почерк Фаиной подружки действительно оставлял желать лучшего. Мише показалось, что непонятные каракули напоминают скорее какие-то иероглифы, чем слова.

Фая, пыхтя, принялась разбирать, что там написано.

--- Ма-гия… с… сдуть? А, суть! суть не… неве… невещественная… эл… нет, эс… эст…

--- Эстенция, --- безнадежно подсказал Миша.

--- Да, похоже! --- обрадовалась Фая.

Миша молча отобрал у нее планшет и вгляделся в текст. Сомнений не оставалось: в тетради Фаиной подруги было изложено все то же самое, что в учебнике Лунина и статье Осининой. Немудрено, что Фая на лекциях ничего не понимала.

--- Нет, это бесполезно, --- подытожил Миша. --- Давай я тебя лучше шпаргалки делать научу. Если этим ученым можно друг у друга списывать, то тебе тем более! Только я не понимаю… как же ты колдовать потом будешь, если так ничему и не научишься?

К его изумлению Фая пренебрежительно махнула рукой.

--- Да колдовать-то что, колдовать легко. Я это и так неплохо умею. Я же фея. Вот на третьем курсе практическая магия пойдет, там уже гораздо легче будет. Это все говорят.

--- А зачем же ты учишься, если и так все умеешь? --- удивился Миша.

--- Затем, что сейчас я просто маг, а буду магистром магии! --- Фая гордо вздернула подбородок и уже менее решительно добавила. --- Хотя мне для начала бакалавром надо как-то стать. Ну, давай, показывай, как писать шпаргалки.

--- Ну да, магистр магии --- это звучит гордо, --- поразмыслив, согласился Миша. --- Для такого звания действительно ни сил, ни времени не жалко. Только, пожалуйста, не поступай в аспирантуру. Еще одной такой работы студенты просто не переживут…