\aauthor{Разницын Александр}

\ttitle{ВСЕГО ЛИШЬ ФИКУС}
Катя всегда мечтала о кошечке или собачке, но вместо этого ей подарили на день рождения фикус.

--- Ну и зачем он мне?! --- топал ногами подросток так громко, что у соседей каналы на телевизоре переключались.

--- Затем! Ответственности поднаберешься. Если через год не помрет, подарим тебе животину, какую захочешь, --- в ультимативной форме ответил отец и поставил на подоконник нового жителя.

Имя цветку было придумано быстро --- Валера, в честь отца-дарителя.

Валеру Катя ненавидела всем сердцем. Его возможная смерть не сильно пугала девочку, поэтому поливала она фикус чем придется: чаем, колой, апельсиновым соком --- в зависимости от того, что оставалось на дне стакана.

Фикус, видимо, понимая, что выпендриваться особого резона нет, питался тем, что давали, и помалкивал.

Несмотря на то что в комнате и без него был постоянный бардак, Валера почему-то мешался больше всех. То окно не дает до конца открыть, то вайфай из-за него плохо ловит. Даже в самом темном углу он создавал невероятные неудобства, занимая место рюкзака.

Пару раз отец забирал тезку из подъезда, куда Катя выселяла его к дальним родственникам, кучковавшимся на узеньком подоконнике и служившим пепельницами всяким залетным квартирантам.

Ближе к лету у Кати начались экзамены, которые в совокупности с проблемами в личной жизни стали причиной типичного подросткового невроза.

Приходит она как-то домой и чувствует, что вот-вот разревется. Выговориться хочется, а некому. Родители --- те еще динозавры, не поймут ничего. Отец, бывший боксер, сразу на антресоль полезет за своими перчатками, которые весь вечер будет штопать и вздыхать о том, что был бы пацан, было бы проще. Мать же все душевные проблемы лечит исключительно песнями Булановой и тортом <<Наполеон>>, который способна съесть в одиночку за один присест.

Позвонить бы лучшей подруге, да вот только парень Катин к ней как раз и ушел. Девочка искала глазами жертву, которая сможет принять на себя груз непомерных девичьих страданий и не расклеиться, а главное --- дать совет.

Из жертв были только Познер по <<Первому>> и Валера, молча стоящий на подоконнике.

Владимир Владимирович мужик, конечно, хороший, образованный, совет способен дать любому, да вот только он уже вел беседу с гостем программы, а до Катиных проблем ему, разумеется, было как кассиру <<Пятерочки>> до глобального потепления.

Делать нечего. Катя налила себе кружку горячего чая, Валере для антуража тоже поставила бокал с холодной водой. И стоило ей только открыть рот, как незаметно пролетело пять с половиной часов.

Катя то и дело меняла остывший чай на горячий, не отхлебнув и глотка, а вот Валера, впервые за полгода отведавший настоящей воды, сиял и радостно шевелил листочками.

На следующий день Катя проснулась с чувством полного исцеления. Валера в знак благодарности был протерт от пыли и еще раз полит.

Умеющий слушать и слышать фикус оказался отличным психологом, и Катя стала его частым и единственным клиентом.

Много было у них всего. Валера стоически выдерживал любые Катины порывы. Он одинаково мудро реагировал на слезы и радость, спокойно и без осуждений выслушивал нелепый детский мат и всегда давал самые мудрые советы, не произнеся при этом ни слова.

Спустя год со дня появления фикуса отец зашел в комнату к Кате и торжественно представил ей нового жителя. Рыжий кот с надменным выражением морды вальяжно спрыгнул с рук отца и тут же поскакал в сторону цветка.

--- Эй! --- крикнула Катя. --- Усатый, ты чего удумал?!

Она схватила наглого котяру за шкирку, но тот, дерзко мяукнув, рассек девочке руку и набросился на не способного дать сдачи Валеру, вцепившись зубами в тонкий стебель.

В итоге кот был депортирован в соседнюю комнату.

--- Ты же хотела кота, разве нет? --- удивился отец, когда Катя заявила, что зверю нет входа в ее обитель и что если хотя бы листок пропадет с Валеры, то котяра официально перейдет в разряд десантников.

--- Чтобы он моего боевого товарища сожрал? Ага, щас!

К счастью, кота с радостью забрала соседка, у которой дома был целый зоопарк. Несмотря на новое жилье, он еще несколько раз прокрадывался в квартиру к Кате, порываясь откусить сладкий стебель, но, получив пару раз тапкой по наглой усатой морде, все же осознал, что оно того не стоит, и спокойно принялся за местный гербарий.

Чем старше становилась Катя, тем сложнее становилась жизнь и крепче чай в ее стакане. Детские проблемы сменились взрослыми, иногда философские рассуждения о тленности бытия сменялись пьяными тирадами.

Затем были долгие рассуждения на тему <<согласна, не согласна>>. Потом решался вопрос с именем первенца, а дальше были слезы и слова о разводе.

Валера всегда молчал. Но делал это особенно мудро и всегда доброжелательно.

Катя пускала новые корни, а Валера свои держал при себе, переезжая из квартиры в квартиру и радуясь тому, что у его хозяйки все в жизни налаживается.

Новый муж постоянно ворчал на Катю по поводу Валеры. Мол, двум мужикам в квартире тесно, да и как-то странно он на него молчит, когда они с Катей поссорятся.

В итоге как-то раз (чисто случайно) Валера упал с подоконника, и глиняный горшок, привезенный Катей из Египта, разлетелся на кучу черепков без возможности восстановления.

Скорая реанимация помогла Валере выжить, но физический и моральный ущерб цветок все же получил.

Новая земля, собранная поздним вечером на заднем дворе возле дороги, оказалась не очень подходящей. Обломанные ветки пришлось отстричь, да и в целом падение не очень хорошо сказалось на здоровье уже немолодого фикуса.

Неделя за неделей давались Валере тяжело. Муж периодически сливал в землю выдохшееся пиво, остывший кофе и другие малоприятные для растения продукты.

На радость мужчине и на горе Кате Валера совсем захирел.

Листья начали осыпаться, и Катя приготовилась к худшему.

--- Выкинь ты его на помойку! Я тебе новый куплю, --- успокаивал Катю супруг.

--- Вот как ты рассуждаешь? А если я чахнуть начну, ты меня тоже на помойку?!

--- Ты разницу-то не видишь? Это фикус!

--- Это не просто фикус --- это мой друг!

--- Да какой, к черту, друг, он же просто стоит на подоконнике и молчит!

--- Это с тобой он молчит, а со мной разговаривает!

Муж покрутил пальцем у виска и отправился на работу.

То ли звезды сошлись, то ли рак где-то на горе свистнул, но у Катиного мужа наконец-то наклюнулась большая сделка. Одна контора готова была закупить у его фирмы огромный объем материалов с отсрочкой. Эта сделка могла на несколько лет вперед обеспечить семью и вывести контору на новый уровень. Оставалось лишь решить --- давать отсрочку по платежу или нет. Уж больно рискованно. Фирма молодая, непроверенная, да и суммы космические. Оставались всего лишь сутки на раздумье, а после заказчики были готовы рассмотреть предложения конкурентов.

Мужчина был весь как на иголках, ведь окончательное решение зависело от него. Придя домой первым, он поставил портфель на пол и просто так невзначай произнес вслух: <<Подписать или не подписать?!>>

--- Не надо! --- раздался тяжелый мужской голос откуда-то с балкона.

Мужик аж подскочил. В квартире кроме него --- никого, в этом можно было не сомневаться.

--- П-п-п-почему н-не-е н-надо? --- дрожащим голосом спросил он у пустоты.

--- Кому говорю --- не надо, ты что, не слышишь, что ли?! --- бурчал недовольно кто-то.

Мужчина аккуратно, не сходя с места, вытянулся и увидел Валеру, мирно стоявшего на балконе и подпитывающегося летними лучами солнца.

--- Ты… ты… ты говорящий? --- обратился он к цветку.

--- Не задавай идиотских вопросов! --- выругался Валера, да так, словно его ужасно раздражала вся эта беседа.

--- Почему ты думаешь, что не надо подписывать?!

--- Нет, я, по-твоему, совсем тупой и ничего не понимаю?! Тебе там лапшу на уши вешают, а ты и поддаешься. Все, делай что хочешь, я слова больше не скажу! --- после этого Валера замолчал.

Пораженный произошедшим, мужчина выбежал из квартиры и, вызвав такси, поехал в офис, чтобы отменить сделку.

--- Сергей Иванович, почему решили отменить?! --- поинтересовались коллеги.

--- Фикус посоветовал, --- совершенно невозмутимо ответил мужчина, предложив забыть об этой сделке и не расстраиваться.

Через две недели стало известно, что эти клиенты заключили договор с другой конторой и сразу же подали на банкротство.

Ошарашенный подобными чудесами муж принес тысячу извинений растению, отдав Валеру на восстановление лучшему ботанику в городе. Уже через неделю Валера цвел как ни в чем не бывало.

С тех самых пор он пил только чистейшую холодную воду, а разговоры с ним велись исключительно в порядке очереди, так как Валера стал главным консультантом в семье, несмотря на то, что больше не проронил ни слова.

Муж рассказал жене чудесную историю о говорящем фикусе, а та лишь насмешливо улыбнулась в ответ и покрутила пальцем у виска. Но муж не обиделся. Он полюбил растение и ухаживал за ним многие годы, так и не узнав, что в день отмены сделки к их соседу этажом ниже приехал отец, который вышел на балкон, чтобы покурить и поговорить по телефону с женой, покупающей в этот самый момент микроволновую печь. Консультанты навязывали ей расширенную гарантию, а бдительный муж уверял, что ее пытаются обмануть, и настаивал на том, чтобы супруга отказалась от дополнительных трат.