\aauthor{Умарова Ася}

\ttitle{Я ИДУ ИСКАТЬ}
--- Папа, ты видишь эту точку? --- пальцем указывал на небольшое пятно девятнадцатилетний Саид, поверх бледно-розовых обоев с пупырышками.

--- Да, конечно, я вижу точку. Я, по-твоему, что, слепой старик, чтобы не заметить этого?

--- …Марадона, 86-й год, Чемпионат мира по футболу, Аргентина против Англии, стадион <<Ацтека>>… --- который раз пересказывал Шерип жене Зайнап, пока она разводила синьку с известью в ведре и, наверное, в смятении думала, где же она все-таки сможет применить всю эту информацию в дальнейшем.

--- Представляешь, а я ее не вижу, --- улыбаясь, закусил нижнюю губу Саид.

--- Гол столетия… Ты что, шутишь? Как можно не видеть эту точку? Ты не видишь эту точку? --- подошел Шерип к стене и внимательно разглядел вблизи, кажется, и Зайнап перестала размешивать.

--- Вообще не вижу эту точку, --- энергично постучал ладонями по стене Саид, как будто бы это был барабан. Так он объяснил родителям внезапное освобождение от службы в армии.

Саид еще в детстве поразил смекалистостью и богатым воображением. Родители принесли сетку с мандаринами для сыновей к Новому году. Но когда старший брат Гапур вернулся со школы и налетел на кухонный шкаф, подставив табуретку, воодушевленно отворив двери, крепко зажмурив глаза от предстоящей встречи, то увидел… только запах мандаринов. А в зале перед телевизором на цветастом ковре с вайнахскими узорами стояла синяя куртка отца. Более того, она шевелилась, сопела и чавкала. Гапур настолько изумился, ему показалось, что синяя куртка ожила и пожирала его мандарины. Но потом он понял, что, кажется, внутри куртки кто-то был. Гапур подошел близко и ткнул в куртку ногой, а дальше, осмелев, медленно потянул вниз замок. А там, уперевшись грудью на согнутые колени, опустив голову в пакет, пожирал поспешно оранжевые дольки Саид.

Больше всего на свете Саид любил тюльпаны и долгое время не мог понять, чем же его привлекли эти цветы. Поэтому он дарил девушкам только тюльпаны. Но как-то случайно он услышал из интервью режиссера Тарковского, что в жизни каждого человека оказывает большое влияние именно детство. Саид вскарабкался на вишневое дерево с беспорядочно раскидистыми ветвями около их двухэтажного кирпичного дома. Когда были бомбежки, их семья жила в подвалах по несколько дней. Поспешно приоткрыв крышку подвала, он, расталкивая всех, рвался к вишне и стремглав взбирался на самую макушку, цепляясь за ветки и стволы. До войны к ним каждое лето приезжала двоюродная сестра Амушка из Москвы. Увидев Саида и Гапура, бегающих босиком в шортиках, измазанных соком тутовника, с испачканными коричневыми руками от ореховой зеленой кожуры, часами просиживающих на дереве, прозвала их индейцами. Она так и говорила родителям:

--- Можно я пойду поиграться к индейцам?

И когда дошло до Шерипа и Зайнап, что их сыновей прозвали индейцами, то напрочь запретили приходить в гости не только ей, но и ее родителям. Саид, наперекор всем, пошел к Амушке и протянул через деревянный забор конфетку в золотистом фантике:

--- Амушка, вот тебе кампэту…

--- Это не кампэту, а конфетка… дурак! --- засмеялась Амушка и забежала в дом.

И сейчас Саид, повзрослев, сидел на дереве, свесив ноги, жадно разглядывал небо. Он хотел почувствовать, что он не под землей находится, а над почвой. Дышать, вдыхая запах листьев, коры, травы. Именно тогда он осознал, почему Шерип всегда ставил поверх стенки в гостиной высеченного из дерева орла. Ему было важно, чтобы птица находилась высоко и смотрела на нас сверху. Так и Саид, наверное, поверил, что он с детства тот самый орел, которому важно парить на высоте, наслаждаясь свободой, и поэтому его тяготил подвал. Он вспомнил белую решетку в спальне родителей, поверх которой красовался тюльпан, сделанный из арматуры. Ведь именно эта самая решетка в один день остановила шальную пулю: она застряла в бутоне из арматуры и разбила стекло. И потом они пару лет всем показывали пулю, а ей, видимо, надоели эти смотрины, и она куда-то сбежала или зазвездилась. И Саид наконец понял, почему любит тюльпаны. Ведь тюльпан всех их когда-то спас. И он бы, может быть, продолжал бы так рефлексировать мир через прошлое, но бабушка Непси прерывала этот поток сознания требованием немедленно слезть с дерева и не испытывать судьбу.

--- Непси-пепси! Непси-пепси! --- кричал он весело с дерева, как когда-то в детстве.

Бабушка Непси не плакала, когда у нее случился выкидыш с близнецами, не плакала, когда разлучили с родителями во время депортации, не плакала, когда потеряла брата, который орал от голода в соседней комнате, когда они жили в степях Казахстана, и даже не плакала, когда заблудилась в снежной буре с подругой. Ее захлестнули эмоции, слезы полились градом перед просмотром серии об итальянском комиссаре Каттани, борце против мафии. Да, его как раз расстреливали, и это была очень длинная сцена убийства. Бабушка Непси не пропускала ни одной серии. Она учила Саида не быть жестоким, обращаться к людям вежливо, не вмешиваться ни в какие разборки, избегать подозрительных компаний, а сама смотрела фильмы и сериалы о бандитах, с перестрелками и взрывами. В тот день скорая помощь сорок минут добиралась до бабушки Непси, а она упрямо отказывалась вставать с кресла и не давала переключить каналы. Ей казалось, что появится экстренное оповещение, что комиссар Каттани все-таки остался в живых и теперь покажут переснятую сцену. Шерип как раз намеревался посмотреть футбол, но все было тщетно. И только успокоительный укол привел бабушку Непси в чувство… и она захрапела.

Говорят, когда дедушка Саида по имени Ильяс вернулся с Великой Отечественной войны в кожаном плаще в Казахстан, то он считался для многих девушек завидным женихом. Саид часто представлял, как дедушка Ильяс шагал вальяжной походкой словно по подиуму и завлекал всех потенциальных невесток взмахом этого плаща, как будто бы он обладал магической силой. А девушки укладывались вокруг него штабелями после взмаха слева или взмаха справа. Почему-то эти картинки пробегали у Саида перед глазами в самый не подходящий момент: когда он сдавал экзамен по философии или когда его отчитывали родители за то, что он еще не встречается с девушкой в его семнадцать лет. Его одолевал приступ смеха. И когда бабушке Непси предложили найти дедушке Ильясу невесту, то она воскликнула: <<А зачем искать? Я что, разве не подойду ему?>> И Непси не оставила никаких шансов конкуренткам, и дедушка женился на ней.

Одиннадцать лет назад дедушка Ильяс скончался, и бабушка Непси не давала выбросить этот плащ. Пару раз Саид даже прятался под этим плащом, когда играл в прятки с Амушкой, которая обозвала их индейцами. Она как-то пришла с кипой иллюстрированных книг и футболкой с индейцами, чтобы объясниться. Она давно была фанаткой этой культуры и совершенно не хотела никого оскорбить. Шерип и Зайнап устроило такое объяснение.  Но ни разу Саида никто не находил под этим плащом. Он даже умудрился под ним уснуть, и ему приснился длинный сон, что он оказался на Великой Отечественной войне с солдатами. У них закончились продукты и вода. Они ослабли. Запутались в направлениях. И неожиданно на них напали немецкие военные, и всех поубивали, и отошли в сторону, чтобы пообедать. Одного они попросили сделать контрольные выстрелы и посмотреть, не осталось ли среди убитых живых. Саид был ранен в ногу. Он видел, как немец обходит все трупы и подходит к Саиду. Он не стал притворяться, что мертв, да это было бы бессмысленно и глупо, так как сочилась кровь и он немного хрипел. Немец долго смотрел на Саида и не отводил от него глаз. Так они продолжали смотреть друг на друга. Немец стрельнул в сторону, посмотрев на обедающих, положил хлеб на руки Саида. Прокричал на немецком что-то и убежал к своим. Саид ощущал слабость, но в тот момент он заплакал, задыхаясь, как Непси-пепси, когда убивали комиссара Каттани. Когда Саид проснулся, то всем пересказал сон. Все подозрительно слушали, но ничего не ответили. Только один старик, с белой бородой до пояса, но принципиально надевавший вместо калош только красные кеды, ему сказал, что это на самом деле происходило с дедушкой Ильясом. И попросил оставить все в секрете.

Саид, впечатлившись произошедшим, написал рассказ <<Я иду искать>> о комиссаре Каттани, который оживает и выходит из телевизора, укрывает этим плащом бабушку Непси и рассказывает ей, что сцена была совершенно другой и на самом деле ей это все приснилось. Оживает не только Каттани, но и дедушка Ильяс. Они все взбираются на этот плащ и парят вдоль гор, взлетая поверх густого тумана, рассказывая друг другу истории и глупые шутки. У плаща не заканчивается бензин, его не надо чинить, у них не спрашивают визы, и погода ничуть не смущает и в дождь, и в снег, и в грозу. Правда, один раз их остановили военные на небесном блокпосте и уверяли, что на паспорте дедушки Ильяса не хватает листочка.

--- Как не хватает листочка? Подождите… раз, два, три… Да, тут все листочки на месте.

Но человек в форме все равно отдал паспорт и настаивал.

--- Ильяс, они об этом листочке, --- сказала бабушка Непси и из носового платка достала денежную купюру. Тогда их пропустили. Они так путешествовали целую неделю, пока домашние не объявили их в розыск. И бабушка Непси вернулась домой, так как закончилась страховка пребывания на земле дедушки Ильяса. Ему звонили на мобильный из небесной канцелярии и просили вернуться обратно. Бабушке Непси очень понравился этот рассказ Саида.

Когда Артуро Данхиле в сериале <<Просто Мария>> скончался по сценарию, то бабушка Непси снова заплакала, скорая помощь добиралась полчаса. Она запретила делать укол и попросила посадить в кресло прямо на кукурузном поле. Саид был рядом, ходил среди молодых початков кукурузы и представлял, что бабушки Непси может скоро не стать. И что же запомнится? Нежное желтое солнце ослепило лицо Саида, и в памяти всплыло почти янтарное топленое масло поверх белой манной каши в тарелке, которую готовила только бабушка Непси. Он любил делать каналы в каше, и масло заполняло пустоту, так становилось намного вкуснее.