\ssection[Список участников]{СПИСОК УЧАСТНИКОВ}

\ttitle{ПОБЕДИТЕЛИ}

\subttitle{Поэзия}

Борисова Ольга (г. Москва) --- диплом 1-й степени.

Вахнина Софья (с. Молчаново Томской обл.) --- диплом 1-й степени.

Красюкова Наталья (г. Коломна) --- диплом 1-й степени.

Стоянова Татьяна (г. Кишинев) --- диплом 1-й степени.

Арсентьев Сергей (д. Барашиха Новгородской обл.) ---

диплом 2-й степени.

Барабошкина Анастасия (г. Москва) --- диплом 2-й степени.

Годвер Екатерина (г. Москва) --- диплом 2-й степени.

Митрофанова Анастасия (г. Москва) --- диплом 2-й степени.

Баранова Вероника (п. Пригородный Саратовской обл.) ---

диплом 3-й степени.

Вихарева Ольга (г. Йошкар-Ола) --- диплом 3-й степени.

Галиаскарова Елена (г. Красноярск) --- диплом 3-й степени.

Марченкова Кира (г. Сельцо) --- диплом 3-й степени.

Сорокотягин Денис (г. Екатеринбург) --- диплом 3-й степени.

\subttitle{Проза}

Деменцова Эмилия (г. Москва) --- диплом 1-й степени.

Никоноров Степан (п. Первомайский Тульской обл.) ---

диплом 1-й степени.

Полещук Марк (г. Санкт-Петербург) --- диплом 2-й степени.

Сырцылина Юлия (г. Тольятти) --- диплом 2-й степени.

Умарова Ася (г. Городовиковск) --- диплом 2-й степени.

Губина Валерия (г. Ульяновск ) --- диплом 3-й степени.

Кирилловых Полина (г. Сосновый Бор) --- диплом 3-й степени.

\clearpage
\ttitle{НОМИНАЦИЯ \guillemotleftОСОБЫЙ ВЗГЛЯД\guillemotright}

\subttitle{Поэзия}

Аксенова Анна (г. Рязань).

Балин Денис (п. Мга Ленинградской обл.).

Гарипов Арсений (г. Магадан).

Дё Антон (г. Москва).

Деменцова Эмилия (г. Москва).

Доманицкая Мария (г. Самара).

Ежов Иван (г. Керчь).

Июлин Станислав (г. Москва).

Малышева Ульяна (г. Ростов-на-Дону).

Ткачук Денис (г. Астрахань).

Хусаинова Дарья (г. Ульяновск).

Цуканова Наталья (г. Нижний Новгород).

\subttitle{Проза}

Буркова Валерия (г. Самара).

Давыдов Денис (г. Кумертау).

Зотова Екатерина (г. Санкт-Петербург).

Козлов Михаил (г. Москва).

Крутько Ксения (г. Воркута).

Кузьменко Мария (г. Джанкой).

Пальванова Елена (г. Москва).

Разницын Александр (г. Владимир).

Ярмонтович Анжелика (г. Лида).