\aauthor{Годвер Екатерина}

\ttitle{ТРИНАДЦАТЬ}
\begin{verse}
Дьявол в деталях. Дьявол отнюдь не глуп;\\
Как ни пытайся --- задорого не продаться.\\
После полуночи стрелка скользит во мглу,\\
Мимо понятных правил --- к числу тринадцать,\\!

В час неучтенный: незавершенных дел,\\
Встреч и несостоявшихся разговоров…\\
Время конечно. Короток каждый день,\\
Древо Познания дарит плоды раздора:\\!

Дьявол в деталях… Черт в табакерке спит,\\
Розовый кулачок подложив под щеку.\\
Стрелка скользит и, свой завершая сплит,\\
Входит в сегодня, чем-то недобро щелкнув.\\!
\end{verse}

\clearpage
\ttitle{КУКОЛЬНИК}
\begin{verse}
Спит кукольник в отеле привокзальном.\\
Во сне в его сундук вбивают гвозди,\\
А сам он в детстве, где-то в старой Лодзи,\\
Где гетто нет и черных нет развалин,\\!

Шагает, улыбаясь белозубо,\\
Не чувствуя затылком нити тонкой.\\
По улицам еще не едут танки,\\
И не дымят чудовищные трубы.\\!

Ему --- за хлебом в лавку, и назад:\\
Простой сюжет без выдумки и блеска.\\
Колотят в дверь. Ломают… Соболезнуют,\\
Не видя сна в распахнутых глазах.\\!
\end{verse}

\ttitle{ЧЕЛОВЕК --- ЧЕЛОВЕКУ}
\begin{verse}
человек человеку --- бог;\\
человек человеку в бок\\
острым лезвием тычет, и ---\\
вот он, в новом тысячелетии:\\!

истончился и обмельчал,\\
как библейская саранча,\\
пестицидов наевшись впрок.\\
человек человеку --- бог,\\!

по подобию и по образу,\\
по ухмылке в прицельной прорези.\\!

\clearpage
человек с человеком смог\\
сотворить за короткий срок\\
много больше, чем кто бы ни\\
изловчился проделать с ним.\\!

так, себя обуздав на час,\\
он заходит в случайный чат,\\
распластавшись заподлицо,\\
молвит каверзное словцо ---\\!

и железо пронзает плоть.\\
человек человеку плох.\\
несвятая непростота:\\
всяка клетка ему под стать,\\!

чтобы выломать дверцу в ней\\
автоматом и берцами.\\!

человек человеку --- бог:\\
неказист, неумен, убог.\\
бога нет. человек один,\\
пригорюнился и сидит,\\!

несвободен, но не пленен,\\
живо чувствует связь времен.\\
а потом он стреляет в рот.\\
и встает. и идет в народ.\\!

оставляя кровавый след,\\
бог идет. человека нет.\\!
\end{verse}

\ttitle{ГУППИ}
\begin{verse}
купи продай купи еще купи\\
быстрее больше лучше цены ниже\\
аквариумный гуппи хочет пить\\
вода кругом вода болото жижа\\!

затягивает ласково под грунт\\
не вырваться не надо не артачься\\
сегодня рыбка завтра ты есть Грут\\
сегодня тут назавтра файл в аттаче\\!

на завтрак фальшь на ужин полный фарш\\
на медиапросторе шум унылый\\
демисезонный тренд пеньковый шарф\\
по акции к нему полфунта мыла\\!

был человек который продал мир\\
купил другой подкрасил перепродал\\
цвела сирень летели гуси в Рим\\
а гуппи сдох в гармонии с природой\\!

ухи не сваришь выкинь в унитаз\\
утилизируй скорбный рыбий трупик\\
конечно же все это не про нас\\
купи другого гуппи просто гуппи\\!
\end{verse}

\ttitle{ПЕРФОРМАНС}
\begin{verse}
Петька нашел за печкою тетрадку по географии\\
Контуры континентов. Двойки --- карандашом...\\
Ясно, что география --- дело совсем не графское,\\
Но и, увы, не Петькино; мал для нее еще.\\!

Мир, как и Петька, маленький: сложен в тетрадку тощую,\\
Скреплен по сгибу степлером --- тем до сих пор и жив.\\
Петька его раскрасил бы яблоневыми рощами,\\
Но не нашел фломастеров: ножницы да ножи,\\!

Спички --- в штормовке папиной,\\
вместе с буржуйским <<Ротмансом>>…\\
Петька на печке греется, тлеет искра внутри.\\
В акте миросожжения есть элемент перформанса.\\
Петька однажды вырастет. Может быть, повторит.\\!
\end{verse}